\chapter*{Введение}\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

В рамках ряда учебно- и научно-исследовательских работ производится разработка системы управления НИР. В основе системы лежит семантическая модель процессов, на основе которой описываются правила проведения УИР, НИР и других учебных работ. Имеющаяся модель обладает рядом недостатков -- например, было невозможно регулировать правила смены стадий, проставлять зависимость от состояния других объектов в системе. Новая семантическая модель призвана решить эту и некоторые другие проблемы, а также расширить и дополнить семантическую модель новыми элементами. Также сама архитектура системы являлась негибкой, трудно расширяемой и трудно поддерживаемой. Поэтому принимается решение провести исследование в области имеющихся архитектур программных систем и осуществить масштабный рефакторинг системы.

Целью данной работы является разработка модели процессов и программной реализации способа конструирования процессов.

В разделе \ref{Chapter:Analysis} совершается обзор известных методов семантического моделирования процессов, обзор алгебраических методов и рассмотрение подходов к организации ролевой структуры участников процесса. Анализ каждого из этих направлений даст возможность составить собственную модель процессов, удобную к использованию в системе управления НИР.

В разделе \ref{Chapter:Theory} разрабатывается собственная модель процессов. Производится попытка внесения новых подходов, направленных на событийно-ориентированное исполнение процесса. В состав разрабатываемой модели входит концептуальная модель процесса, задаётся операционная семантика по концептуальной модели, формулируется язык описания структуры процесса.

В разделе \ref{Chapter:Ingeneering} приводится рассмотрение различных архитектур программных систем для выбора целевой архитектуры для осуществления рефакторинга. Рассмотрены разные архитектуры: простые ранние и сложные поздние. Далее приводится описание архитектуры системы управления НИР. Отмечается выделение четырёх слоёв, для каждого из которых описывается принцип формирования. Затем приводится диаграмма классов с описанием некоторых наиболее важных особенностей классов, входящих в неё, а также схема базы данных.

В разделе \ref{Chapter:Implementation} описывается состав и структура реализованного программного обеспечения: рассчитываются количественные характеристики реализации и приводится ссылка на репозиторий с исходным кодом разрабатываемой системы. Далее описывается методологический подход к разработке новой функциональности в системе. 
